\chapter{Resultados}
\label{chap:resultados}

\noindent
\drop{E}{n} definitiva, esta plataforma es una herramienta que permite a 
desarrolladores de servicios para Smart City la validación de los mismos sin 
necesidad de un previo despliegue de sensores o actuadores reales en la ciudad. 
Por otro lado, hace posible también el despliegue virtual de sensores para la 
validación de servicios que impliquen algún aspecto de monitorización o, 
incluso, el manejo de los distintos dispositivos realmente desplegados en la 
ciudad a través de una 3D-UI, facilitando el control de los servicios integrados. 
Todo ello dando la posibilidad de que el conjunto de servicios mencionado 
no vayan necesariamente acoplados a protocolos o tecnologías específicas, dando 
lugar a la posibilidad de una implementación directa de soluciones diseñadas 
para diferentes contextos y ciudades.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{esi_render.png}
\caption{Modelo 3D de un fragmento de Ciudad Real (Escuela Superior de 
Informática)}
\label{fig:esi_render}
\end{center}
\end{figure}


Como resultado final, se ha obtenido una aplicación (disponible en un 
Repositorio de Bitbucket del Grupo 
\acs{ARCO}\footnote{\url{https://bitbucket.org/arco_group/tfg.ana.rubio}}) capaz 
de representar 
modelos 3D de forma automática junto con los objetos observables de interés 
(ver Figura \ref{fig:esi_render}). Dichos objetos (ficticios) establecen 
una comunicación con los objetos reales que representan, o con otros elementos 
que permitan trabajar con servicios concretos:

%TODO Añadir enlace y nombre del vídeo IDM
\begin{itemize}
 \item \textbf{Comunicaciones directas.} Las comunicaciones 
entre el objeto real y su representación se realizan de forma directa, ya sea 
para representar en el modelo 3D qué es lo que está sucediendo en el entorno 
real (monitorización), para realizar pruebas con elementos reales pero que no 
son los que se encuentran en la ciudad (simulación con maquetas o similares) o 
para cambiar el estado de los elementos del entorno real por medio de su 
representación (3D-UI). Casos de monitorización y de uso de la aplicación como 
3D-UI podrían ser el de visualización en el modelo de las farolas encendidas en 
la escena representada o el encendido y apagado de alguna de esas farolas 
pulsando con el ratón sobre los modelos 3D de las mismas, respectivamente. Los 
resultados que se obtienen de 
manejar el sistema como un simulador pueden verse en uno de los vídeos del 
canal de YouTube del grupo de investigación de Arquitectura y Redes de 
Computadores (ARCO) de la Universidad de Castilla-La Mancha, donde se muestra 
cómo se establece la comunicación entre las representaciones ficticias de lo 
que podrían ser los objetos de un fragmento de ciudad y los dispositivos reales 
de una maqueta (ver también Figura \ref{fig:maqueta}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.7\textwidth]{maqueta.png}
\caption{Maqueta empleada para simulaciones}
\label{fig:maqueta}
\end{center}
\end{figure}

 \item \textbf{Integración con servicios concretos.} Los modos de ejecución 
mencionados en el punto anterior podrían también, si fuese necesario, 
utilizarse de forma conjunta con determinados servicios: en la monitorización 
para comprobar que un servicio implementado está funcionando de forma correcta; 
en la simulación para realizar pruebas con ese servicio, como en el caso de la 
maqueta, para ver si funciona correctamente antes de actuar sobre la ciudad 
real; o en el modo 3D-UI para la toma de decisiones, es decir, en función del 
estado de los elementos representados en el modelo 3D actuar de distinta forma 
según las necesidades y de forma automática. Supongamos, por ejemplo, un 
servicio pensado para el ahorro de energía que controla la luminaria de una 
Smart City. Partiendo de un escenario en el que todas las farolas se encuentran 
apagadas al no haber tránsito en las calles representadas, el servicio 
mencionado (con la llegada de un vehículo a un cruce) tomaría la decisión de 
qué farolas encender teniendo en cuenta las direcciones permitidas para ese 
vehículo, dejando apagadas las calles en dirección contraria, cortadas por 
obras, etc. Una vez tomada la decisión, podría utilizar Citisim para 
representar dicha decisión en el modelo y, además, mandar a las farolas la 
orden 
de cambio de estado. Este tipo de aplicaciones puede verse también en otro de 
los vídeos del grupo ARCO, \textbf{Citisim 
Project}\footnote{\url{https://www.youtube.com/watch?v=yBp7-udU6Js}}, donde se 
muestra el uso del sistema para el control del tráfico en las calles de Ciudad 
Real.
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{toledo_render.png}
\caption{Modelo 3D del casco histórico de Toledo}
\label{fig:toledo_render}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{route.png}
\caption{Representación de una ruta en la Calle Cornudilla de Cáceres}
\label{fig:route}
\end{center}
\end{figure}

Aunque estas son las aplicaciones objetivo de Citisim, el sistema también 
permite generar renderizados de los modelos 3D construidos y, si se indica y se 
proporciona la información necesaria, el dibujado de rutas sobre la ciudad 
base. En la Figura \ref{fig:toledo_render} puede verse el renderizado que se ha 
realizado de forma automática al arrancar la aplicación para que trabajase con 
el modelado del casco histórico de Toledo y, en la Figura \ref{fig:route}, un 
renderizado de la representación de una ruta que sigue uno de los pasos de 
Semana Santa en la ciudad de Cáceres. Este último modelo es generado 
aprovechando el potencial que ofrece la web semántica y los datos ofrecidos por 
el portal de datos abierto Open Data 
Cáceres\footnote{\url{http://opendata.caceres.es}}, que es una iniciativa del 
ayuntamiento de la misma ciudad y que, en este caso, por medio del proyecto Red 
Nova promueve la puesta de información a disposición de la sociedad. Entre todos 
los datos disponibles se pueden encontrar coordenadas geográficas que determinan 
por dónde circulan ciertos pasos de Semana Santa, y que son obtenidos por medio 
de consultas SparQL para ser estructurados en archivos \acs{XML}, igual que 
hace OpenStreetMap. Finalmente el archivo es procesado por la aplicación, 
construyendo la ruta del mismo modo que se dibujan las vías que componen la 
ciudad.

Tanto el modelo 3D de 
Toledo\footnote{\url{https://anarubioruiz.bitbucket.org}} como el de 
Cáceres\footnote{\url{https://anarubioruiz.bitbucket.org/careces\_ruta.html}}, 
además 
de uno de un fragmento de la ciudad de Nueva 
York\footnote{\url{https://anarubioruiz.bitbucket.org/newyork.html}}, pueden 
verse 
online gracias a Blend4Web, una herramienta de código abierto que permite 
interactuar con esos modelos utilizando un navegador y sin necesidad de instalar 
ningún tipo de software.

Además, Citisim fue presentado en el II Congreso de Ciudades Inteligentes 
celebrado en Madrid en abril de 2016. El artículo puede verse en 
el Libro de Comunicaicones del mismo congreso~\cite{congreso_ci}.


% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: